\subsection{Zufallsgröße}
\begin{frame}
    \begin{definition}[Zufallsgröße]
        \formelinner{X:\Omega \to \mathbb{R}}

        \begin{itemize}
            \item Bildet also Ereignisse auf rationale Zahlen ab

        \end{itemize}
    \end{definition}
    
\end{frame}
\subsection{Verteilungsfunktion}
\begin{frame}
    \begin{definition}[Verteilungsfunktion]
        Sei $X:\Omega \to \mathbb{R}$ eine Zufallsgröße
        \boxgreen{
            \begin{equation*}
                F=F_X : \mathbb{R} \to \mathbb{R}
            \end{equation*}
            \begin{equation*}
                F(s) = P(X \leq s) = P(\omega \in \Omega : X_{(\omega)} \leq s)
            \end{equation*}
        }
        heißt \textbf{Verteilungsfunktion}
    \end{definition}

    

\end{frame}
\begin{frame}
    \begin{lemma}[Eigenschaften von Verteilungsfunktion]
        Sei $P$ eine Wahrscheinlichkeit über $\sigma$ über den Raum $\Omega$
        \begin{enumerate}
            \item $P$ ist stetig von unten, Dh. wenn $A_1\subseteq A_2 \subseteq \dots$ , dann $P(\cup^{\infty}_{i=1}) = \lim\limits_{n \rightarrow \infty}{P(A_n)}$
            \item $P$ ist stetig von oben, Dh. wenn $A_1\supset A_2 \supseteq \dots$ , dann $P(\cup^{\infty}_{i=1}) = \lim\limits_{n \rightarrow \infty}{P(A_n)}$
        \end{enumerate}
    \end{lemma}
    \begin{lemma}
        Sei $F$ die Verteilungsfunktion einer Zufallsgröße $X$
        \begin{itemize}
            \item $F(-\infty) = 0, F (+\infty) = 1$
            \item F ist monoton nicht fallend
            \item F ist rechtsseitig stetig
        \end{itemize}
        Außerdem $P(a < X \leq b) = F(b)-F(a)$ für $a<b$
    \end{lemma}
    \bemerkung{Jede Funktion mit diesen 3 Eigenschaften ist eine Verteilungsfunktion}

\end{frame}
\subsection{Diskrete zufällige Größen}
\begin{frame}
    \begin{definition}[Diskrete Zufallsgröße]
        $X:\Omega \to \mathbb{R}$ heißt diskrete Zufallsgröße, wenn es ein $T \subseteq \mathbb{R}, T = \{t_1,\dots , t_n\}$
        oder $T=\{t_1,t_2,\dots \}$ gibt mit $X:\Omega \to T$. Wobei $X$ höchstens abzählbar unendlich ist.
    \end{definition}
    \begin{definition}[Zähldichte]
        Sei $T \subseteq \mathbb{R}$ endlich oder abzählbar unendlich. Dann heißt $p: T\to \mathbb{R}$ eine
        Zähldichte wenn :
        \begin{enumerate}
            \item $p(t)\geq 0, t\in T$
            \item $\sum^{\infty}_{j=1} p(t_j)= 1 $ für $T=\{t_1,t_2,\dots\}$
        \end{enumerate}

    \end{definition}
    \begin{lemma}
        Sei $X$ diskret mit Werten in $T=\{t_1,t_2,\dots\}$
        \begin{enumerate}
            \item Sei $p(t)= P\{X=t\}, t\in T$ so ist $p$ eine Zähldichte
            \item Ist $p:T \to \mathbb{R}$ eine Zähldichte, so existiert eine Zufallsgröße $X$
                  mit $p(t)=P\{X=t\}$
        \end{enumerate}
    \end{lemma}



\end{frame}
\begin{frame}
    \frametitle{Exkurs}
    \begin{lemma}
        \formelinner{\sum^{\infty}_{k=1} \alpha_k existiert \leftrightarrow \lim\limits_{n \rightarrow \infty}{\sum^{n}_{k=1} \alpha_k} existiert}
    \end{lemma}
    \begin{definition}[Absolut summierbar]
        \formelinner{\sum^{\infty}_{k=1} | \alpha_k | < \infty}
    \end{definition}
    \begin{lemma}
        \boxgreen{
            absolut summierbar $\rightarrow$ summierbar
        }
    \end{lemma}



\end{frame}
\subsection{Erwartungswert diskreter zufälliger Größen}
\begin{frame}
    \begin{definition}[Erwartungswert]
        Sei $X:\Omega \to T \subseteq [0,\infty), T=\{t_1,t_2,\dots \}, t_k \geq 0$
        \formelinnerimportant{EX = \sum^{\infty}_{k=1} t_k \cdot P\{x=t_k\}}
    \end{definition}
    \begin{block}{Eigenschaften von Erwartungswerten}
        Sei $X,Y : \Omega \to \mathbb{R}$  Zufallsgrößen, $\alpha, \beta \in \mathbb{R}$, dann gilt:
        \begin{enumerate}
            \item $E(\alpha X + \beta Y ) = \alpha E X + \beta E Y$
            \item $E X = \sum^{\infty}_{k=1} t_k P \{X = t_k\}$, dann $E f(X)  = \sum^{\infty}_{k=1} f(t_k) \cdot P\{X=t_k\}$
            \item $ E(X+c) = E X + c $, für $c \in \mathbb{R}$
        \end{enumerate}
    \end{block}
\end{frame}
\subsection{Höhere Momente und Varianz}
\begin{frame}
    \begin{definition}[Varianz]
        Sei $E X^2 < \infty , \mu = E X$ existent, dann ist

        \formelinner{V X = E X (X - \mu)^2}

        \formelinnerimportant{V X = \sum^{\infty}_{k=1} (t_k - \mu )^2 \cdot P\{x=t_k\}}

        die \textbf{Varianz} von X oder auch Streuung


    \end{definition}
    \bemerkung{Große Varianz heißt die Werte streuen sehr, kleine Varianz heißt die liegen näher am Erwartungswert}
\end{frame}
\begin{frame}
    \begin{lemma}
        Sei $E X^2 < \infty, \alpha,\beta \in \mathbb{R}$, dann gilt:
        \begin{itemize}
            \item $VX \geq 0$
            \item $VX = EX^2 -(EX)^2$
            \item $V(\alpha X + \beta) = \alpha^2 \cdot VX$
        \end{itemize}

    \end{lemma}
    \begin{definition}[n-tes Moment]
        für $n\geq 1$ hat $X$ ein n-tes Moment, wenn $E|X|^n = \sum^{\infty}_{k=1} |t_k|^n \cdot P\{X=t_k\} < \infty$
        \formelinner{EX^n = \sum^{\infty}_{k=1} t^n_k\cdot P\{X=t_k\}}

    \end{definition}


\end{frame}
